\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[a4paper,margin=1in]{geometry}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{microtype}

\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Предложение}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Следствие}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Лемма}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}[theorem]{Замечание}

\title{diff-gpt: авторегрессионное прогнозирование временных рядов \\
       с помощью токенизации производных и MASH $\Sigma\Delta$-квантования}
\author{}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Мы изучаем авторегрессионное прогнозирование непрерывных временных рядов
decoder-only трансформером, обучаемым на токенизации на основе
производных. Энкодер дифференцирует вход до порядка $k \ge 1$,
масштабирует его по наблюдаемому диапазону и квантует
\emph{MASH}-модулятором (multi-stage noise-shaping, многокаскадный
$\Sigma\Delta$-модулятор) порядка $k$; декодер обращает эту процедуру.
Мы доказываем две не зависящие от модели оценки на уровне токенизации:
достижимая кросс-энтропийная ошибка растёт линейно по $\log V$, а
ошибка реконструкции равномерно ограничена величиной
$\Delta/2 = D/(V - 2 - 2^k)$ для любого $k$, удовлетворяющего
условию $V > 2^k + 2$. Далее мы наблюдаем, что, хотя оценка
реконструкции MASH точна для чистого шума квантования,
\emph{ошибка предсказания} модели растёт как
$O(\Delta \cdot T^{k-1})$ после $k$ интегрирований декодера, что даёт
принципиальную причину предпочитать $k = 1$ для прогнозирования,
несмотря на аккуратную теорию высших порядков. Вводится порядковая
кросс-энтропия с гауссовской мягкой меткой, превращающая классификацию
по бинам в регрессию с учётом расстояния между бинами; на M4 Hourly она
снижает sMAPE с $18{,}58$ до $17{,}49$ (относительное улучшение на 6\%)
без изменения архитектуры.
\end{abstract}

\section{Введение}

Большинство современных моделей прогнозирования временных рядов ---
это регрессионные модели со специализированными индуктивными смещениями
(patching, inverted attention, channel mixing), обучаемые минимизацией
$\ell_2$- или Huber-функции потерь. Большие языковые модели, напротив,
являются decoder-only трансформерами, обучаемыми кросс-энтропией над
дискретным словарём. Наш вопрос: конкурентоспособен ли чистый
LM-рецепт --- фиксированная архитектура, фиксированная функция потерь,
авторегрессионная генерация --- на стандартных бенчмарках при условии
точного дискретного представления непрерывного входа.

Ключевой выбор --- токенизация. Мы описываем энкодер на основе
производной с MASH $\Sigma\Delta$-квантованием, удовлетворяющий двум
замкнутым законам масштабирования словаря: (а) идеальная
кросс-энтропийная ошибка линейна по $\log V$
(предл.~\ref{prop:ce}) и (б) ошибка реконструкции равномерно ограничена
по $T$ величиной $\Delta/2$ для любого порядка $k$
(теор.~\ref{thm:recon}). Обе оценки на уровне токенизации --- они
справедливы независимо от модели.

Структура работы. Раздел~\ref{sec:encoder} описывает энкодер и декодер;
раздел~\ref{sec:theory} доказывает две оценки и предупреждает, что
точная оценка теоремы реконструкции справедлива только для шума
квантования, тогда как ошибка предсказания модели при больших $k$
ведёт себя хуже; раздел~\ref{sec:loss} вводит порядковую мягкую
кросс-энтропию; раздел~\ref{sec:experiments} приводит результаты на M4
Hourly и ETTh1.

\section{Токенизация на основе производных}
\label{sec:encoder}

Пусть $x \in \mathbb{R}^{T \times F}$ --- многомерный сигнал из $F$
каналов длины $T$. Фиксируем порядок производной $k \ge 1$ и
определяем $D_c = \max_{t} |x_{t+1,c} - x_{t,c}|$ поканально (область
определения). Для чётного $V$ с $V > 2^k + 2$ определяем поканальный
масштаб
\begin{equation}
s_c \;=\; \frac{V - 2 - 2^k}{2 D_c}, \qquad \Delta_c \;=\; \frac{1}{s_c} \;=\; \frac{2 D_c}{V - 2 - 2^k}.
\end{equation}
Запас $2^k$ --- это максимальный выброс, который MASH может
произвести сверх исходного входа (лемма~\ref{lem:mash-bound}); без
него квантователь насыщался бы на пиках сигнала и терял гарантию
формирования шума (noise-shaping).

\subsection{MASH-модулятор порядка $k$.}
Каждый из $k$ каскадов --- стабильный $\Sigma\Delta$-цикл первого
порядка. Каскад 1 работает с масштабированной $k$-й конечной разностью
$y_t = s \cdot \Delta^k x_t$; каскад $i \ge 2$ работает с
$-\varepsilon^{(i-1)}_t$, ошибкой квантования предыдущего каскада
(ограниченной $\tfrac{1}{2}$ в единицах бина). Пусть $q^{(i)}_t$ ---
целочисленный выход каскада $i$, $\varepsilon^{(i)}_t = q^{(i)}_t -
(\text{вход квантователя каскада $i$})$.

Итоговый поток токенов --- цифровая дифференциаторная комбинация
\begin{equation}
q_t \;=\; \sum_{i=0}^{k-1} (1 - z^{-1})^i \, q^{(i+1)}_t \;=\;
           q^{(1)}_t + \Delta q^{(2)}_t + \Delta^2 q^{(3)}_t + \cdots
           + \Delta^{k-1} q^{(k)}_t,
\label{eq:mash-combined}
\end{equation}
со сдвигом на $V/2$ и обрезанием в диапазон $\{0, \dots, V-1\}$.

\subsection{Декодер.}
По стартовому префиксу $(x_1, \ldots, x_k)$ и последовательности
токенов $(q_t)$ декодер реконструирует сигнал, деквантуя и интегрируя
$k$ раз:
\begin{equation}
\hat x_{t+1} \;=\; \hat x_t + (q_t - V/2)\,\Delta.
\end{equation}

\subsection{Поканальные порядки.}
Для многомерного входа, где каналы имеют качественно разную динамику
(например, столбец с медленным дрейфом тренда рядом со столбцом
стационарного шума), общий $k$ неоптимален. Реализация позволяет
задавать $k$ в виде поканального вектора $k_c$ вместо скаляра. Каждый
канал дифференцируется до своего $k_c$, масштабируется коэффициентом
$(V - 2 - 2^{k_c}) / (2 D_c)$ при $k_c \ge 2$ (для запаса под MASH)
или $(V - 2) / (2 D_c)$ иначе, затем поканально проходит через
соответствующий вариант $\Sigma\Delta$ (простое округление при
$k_c = 0$, схема с переносом при $k_c = 1$, MASH при $k_c \ge 2$).
Энкодер выравнивает все каналы по общему окну длины $T - \max_c k_c$,
сохраняет сырой префикс в $start$, а декодер восстанавливает каждый
канал, применяя к нему $k_c$ накопительных сумм. Теорема~\ref{thm:recon}
и предл.~\ref{prop:ce} применимы поканально с заменой скалярных $D$ и
$k$ на $D_c$ и $k_c$.

\section{Токенизационный контракт}
\label{sec:theory}

Два утверждения на уровне токенизации, не зависящие от модели.

\subsection{Оценка реконструкции}

\begin{theorem}[реконструкция MASH, любой $k$]
\label{thm:recon}
Для любого сигнала с $D = \max_t |\Delta^k x_t| > 0$ и любого размера
словаря $V > 2^k + 2$ пара энкодер-декодер MASH удовлетворяет
\begin{equation}
\|\hat x - x\|_\infty \;\le\; \frac{D}{V - 2 - 2^k} \;=\; \frac{\Delta}{2},
\qquad \text{равномерно по } T.
\end{equation}
\end{theorem}

Доказательство опирается на стандартное тождество для каскада.

\begin{lemma}[формирование шума MASH]
\label{lem:mash-bound}
Пусть $\varepsilon_k := \varepsilon^{(k)}$ --- ошибка квантования
последнего каскада. Суммарный выход~\eqref{eq:mash-combined}
удовлетворяет
\begin{equation}
q_t - y_t \;=\; (1 - z^{-1})^k \, \varepsilon_{k,t}, \qquad
|\varepsilon_{k,t}| \;\le\; \tfrac{1}{2}.
\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}[Набросок]
Индукция по каскадам. $\Sigma\Delta$ первого порядка для каскада 1
даёт $q^{(1)}_t = y_t + \Delta \varepsilon^{(1)}_t$. Каскад $i \ge 2$ с
входом $-\varepsilon^{(i-1)}_t$ даёт $q^{(i)}_t = -\varepsilon^{(i-1)}_t
+ \Delta \varepsilon^{(i)}_t$. Подставляя в~\eqref{eq:mash-combined} и
телескопически сворачивая промежуточные $\varepsilon^{(i)}$, получаем
$q_t = y_t + \Delta^k \varepsilon_{k,t}$. Оценка $|\varepsilon_{k,t}|
\le 1/2$ непосредственно следует из округления к ближайшему целому на
каждом каскаде.
\end{proof}

\begin{lemma}[ограниченность выхода MASH]
\label{lem:mash-range}
$|q_t - y_t| \le 2^{k-1}$.
\end{lemma}

\begin{proof}
$|\Delta^k \varepsilon_k| \le \|(1-z^{-1})^k\|_1 \cdot \max|\varepsilon_k|
= 2^k \cdot \tfrac{1}{2} = 2^{k-1}$.
\end{proof}

Запас $2^k$ в знаменателе масштаба гарантирует, что этот выброс
останется в диапазоне квантователя и не приведёт к насыщению.

\begin{proof}[Доказательство теоремы~\ref{thm:recon}]
Декодированный прирост равен $(q_t - V/2)\Delta = (y_t + \Delta^k
\varepsilon_{k,t})\Delta$. Истинный прирост равен $y_t \Delta$. Их
разность равна $\Delta^k \varepsilon_{k,t} \cdot \Delta$. $k$-кратное
суммирование, начиная с точных начальных значений, телескопически
сворачивает $\Delta^k$ до $\varepsilon_{k,t}$:
\begin{equation}
\hat x_T - x_T \;=\; \varepsilon_{k,T-k} \cdot \Delta.
\end{equation}
По лемме~\ref{lem:mash-bound}, $|\varepsilon_k| \le \tfrac{1}{2}$,
откуда $|\hat x_T - x_T| \le \Delta/2$.
\end{proof}

\begin{corollary}[масштабирование]
$\|\hat x - x\|_\infty = O(D/V)$. Удвоение словаря уменьшает ошибку
реконструкции в два раза, равномерно по $T$ и для любого $k$.
\end{corollary}

\subsection{Ошибка предсказания против квантовального шума}
\label{sec:pred-compound}

Теорема~\ref{thm:recon} ограничивает разницу между $\hat x$ и $x$
\emph{при условии} идеального прохождения пары энкодер--декодер. При
авторегрессионном прогнозировании декодер потребляет не точные
закодированные токены истинного сигнала, а токены,
\emph{предсказанные} моделью, несущие ошибку предсказания в дополнение
к шуму квантования.

\begin{proposition}[усиление ошибки предсказания при порядке $k$]
\label{prop:pred}
Пусть типичная величина ошибки предсказания модели --- $\eta$ бинов
(т.е.\ $\eta \cdot \Delta$ в шкале значений на шаг). После $k$
интегрирований декодера ошибка прогноза в конце горизонта растёт как
\begin{equation}
|\hat x_{T+H} - x_{T+H}| \;=\; O\!\left(\eta \cdot \Delta \cdot H^{\,k-1}\right),
\end{equation}
где $H$ --- число шагов прогноза.
\end{proposition}

\begin{proof}[Набросок]
Ошибка предсказания токена $\delta q_t$ типичной величины $\eta$ входит
в декодер как ошибка оценки производной $\delta q_t \cdot \Delta$. После
$k$ последовательных операций накопительной суммы последовательность
смещений размера $\eta \Delta$ (сонаправленных или случайных) порождает
выход, величина которого на шаге $H$ растёт как $\eta \Delta H^{k-1}$
(интегрирование полинома по $H$).
\end{proof}

\begin{remark}[$k=1$ предпочтителен для прогнозирования]
При $k=1$ коэффициент усиления $H^0 = 1$: ошибки предсказания вносят
вклад пропорционально размеру бина, без мультипликативного усиления по
горизонту. При $k=2$ однобинная ошибка токена растёт как
$H \cdot \Delta$: на 48-шаговом горизонте это порядка $24 \Delta$ ---
намного больше границы $\Delta/2$ для шума квантования. Эмпирически
(раздел~\ref{sec:experiments}) это проявляется как катастрофическая
регрессия прогноза при $k=2$, несмотря на строго меньшую
кросс-энтропию на уровне токенов.
\end{remark}

\subsection{Оценка кросс-энтропии}

Пусть $X_t$ --- непрерывный прирост на шаге $t$ при условии контекста
$\mathrm{ctx}$, с плотностью $p(\cdot \mid \mathrm{ctx})$ и
дифференциальной энтропией $h(X_t \mid \mathrm{ctx}) = -\int p \log p$.

\begin{proposition}[достижимая CE]
\label{prop:ce}
В пределе мелкого квантования $\Delta \to 0$ кросс-энтропия оптимального
авторегрессионного предиктора удовлетворяет
\begin{equation}
\mathcal{L}^\star(V) \;=\; h(X_t \mid \mathrm{ctx}) + \log V - \log(2D) \;+\; o(1).
\end{equation}
То есть $\mathcal L^\star$ линейна по $\log V$ с угловым коэффициентом $1$.
\end{proposition}

\begin{proof}[Набросок]
Стандартное соотношение между дискретной и дифференциальной энтропией
(Cover \& Thomas, \S 8.3):
\begin{equation}
H(\mathrm{bin}) = h(X) - \log \Delta + o(1), \qquad \Delta \to 0.
\end{equation}
Условная версия заменяет $X$ на $X \mid \mathrm{ctx}$. Подставляя
$\Delta = 2D/(V - 2 - 2^k) \sim 2D/V$, получаем требуемое.
\end{proof}

\begin{corollary}[инвариантная по словарю метрика мастерства]
\label{cor:skill}
Модели при $V_1 \ne V_2$ сопоставимы только через остаток
дифференциальной энтропии
\begin{equation}
\tilde h(V) := \mathcal L(V) - \log V + \log(2D),
\end{equation}
который оценивает $h(X_t \mid \mathrm{ctx})$ и в пределе не зависит от $V$.
\end{corollary}

\subsection{Эмпирическая проверка}

M4 Hourly, глобальная модель, развёртка по $V$ с $\sigma$,
масштабируемым $\propto V$ для сохранения сглаживания в шкале значений:

\begin{center}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
$V$ & $\sigma$ & val CE (nats) & $\Delta \log V$ & $\Delta \text{(CE)}$ \\
\midrule
64   & 0.5 & 1{,}01 & --- & --- \\
128  & 1.0 & 1{,}70 & $\log 2 = 0{,}69$ & $0{,}69$ \\
256  & 2.0 & 2{,}35 & $\log 2 = 0{,}69$ & $0{,}65$ \\
512  & 4.0 & 3{,}04 & $\log 2 = 0{,}69$ & $0{,}69$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Эмпирические приросты CE совпадают с $\log 2$ при каждом удвоении
словаря с точностью до $0{,}04$ нат. Согласуется с
предл.~\ref{prop:ce}.

\section{Порядковая мягкая кросс-энтропия}
\label{sec:loss}

Стандартная кросс-энтропия рассматривает $V$ бинов как номинальные
категории: прогноз, ошибающийся на один бин, штрафуется так же, как
прогноз, ошибающийся на пятьдесят. Но бины --- это порядковый индекс
на непрерывной шкале, и «ошибка на один бин» почти верна.

Заменяем one-hot цель $\mathbf 1_{i = y}$ на дискретную гауссиану:
\begin{equation}
p^{\text{soft}}_i(y; \sigma) \;\propto\; \exp\!\left(-\tfrac{(i - y)^2}{2\sigma^2}\right),
\qquad \sigma \ge 0,
\end{equation}
и обучаем мягкой кросс-энтропией $\mathcal L_\sigma = -\sum_i
p^{\text{soft}}_i \log q_i$. При $\sigma \to 0$ восстанавливается
обычная CE.

\paragraph{Почему это важно для $\Sigma\Delta$-квантованного сигнала.}
Непрерывное значение, попавшее вблизи границы бина, с точностью до
MASH-переноса относится к одному из двух соседних бинов. Обучение с
one-hot-целью делает вид, что это назначение детерминировано; мягкая
цель признаёт стохастическое разрешение равенства. В общем случае
любая алеаторная компонента $p(X \mid \mathrm{ctx})$ делает истинное
условное распределение гладким; label smoothing с масштабом $\sigma$
в единицах бина --- порядковый эквивалент.

\paragraph{Бин-пространство против шкалы значений.}
Так как $\Delta \approx 2D/V$, постоянное сглаживание в шкале значений
$\sigma_{\text{val}} = \sigma \cdot \Delta$ требует, чтобы $\sigma$
росла линейно по $V$.

\section{Эксперименты}
\label{sec:experiments}

\subsection{M4 Hourly, краткосрочный глобальный протокол}

Протокол M4: поканальная $z$-нормировка, одна глобальная модель по
всем $414$ Hourly-рядам, горизонт $H = 48$, восстановление лучшего по
валидации чекпоинта. Модель: 2-слойный GPT, $d_{\text{model}} = 64$,
$h = 4$, блок $138$, 20k итераций, AdamW, argmax при $T=0$ на выводе.

\paragraph{Развёртка soft-CE при $V = 256$.}
\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
$\sigma$ & sMAPE & MASE \\
\midrule
$0$ (обычная CE) & 18{,}58 & --- \\
$1{,}0$ & 17{,}55 & 1{,}663 \\
$2{,}0$ & \textbf{17{,}49} & \textbf{1{,}659} \\
$3{,}0$ & 17{,}35 & 1{,}949 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

$\sigma = 2$ --- совместный оптимум. При $\sigma = 3$ sMAPE продолжает
улучшаться, но MASE резко ухудшается --- классический признак
пересглаживания.

\paragraph{Развёртка словаря (U-образная).}
\begin{center}
\begin{tabular}{cccc}
\toprule
$V$ & $\sigma$ & sMAPE & MASE \\
\midrule
64  & 0{,}5 & 19{,}96 & 2{,}019 \\
128 & 1{,}0 & 19{,}39 & 1{,}888 \\
\textbf{256} & \textbf{2{,}0} & \textbf{17{,}49} & \textbf{1{,}659} \\
512 & 4{,}0 & 18{,}21 & 1{,}772 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Немонотонная зависимость с внутренним оптимумом при $V = 256$. Меньший
$V$ хуже по точности реконструкции; больший $V$ чрезмерно квантует при
$\sim 280$k обучающих токенов. CE-оценка всегда точна ($\log 2$ при
каждом удвоении), а кривая качества прогноза --- нет.

\paragraph{Аблация порядка производной.}
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
$k$ & val CE & sMAPE & MASE & примечание \\
\midrule
\textbf{1} & \textbf{2{,}35} & \textbf{17{,}49} & \textbf{1{,}66} & --- \\
2 & 2{,}28 & 39{,}27 & 8{,}93 & усиление ошибки предсказания \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Обучающая потеря на уровне токенов \emph{ниже} при $k=2$, что
подтверждает обучаемость токенизации высшего порядка MASH. Но
реконструкция через двойное интегрирование линейно усиливает ошибку
предсказания по горизонту (предл.~\ref{prop:pred}), обрушивая sMAPE.
На практике для авторегрессионного прогнозирования предпочтителен
$k = 1$.

\paragraph{Чувствительность к размеру модели ($V = 256$, $\sigma = 2$).}
\begin{center}
\begin{tabular}{cccccc}
\toprule
$d_{\text{model}}$ & $n_{\text{layer}}$ & параметры & val CE & sMAPE & MASE \\
\midrule
32 & 2 & $\sim$30k  & 2{,}36 & 18{,}47 & 1{,}88 \\
\textbf{64} & \textbf{2} & $\sim$130k & 2{,}35 & \textbf{17{,}49} & \textbf{1{,}66} \\
64 & 4 & $\sim$260k & 2{,}35 & 17{,}41 & 1{,}68 \\
128 & 2 & $\sim$400k & 2{,}38 & 18{,}67 & 1{,}99 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

При $\sim 280$k обучающих токенов конфигурация $64 \times 2$ ($\sim 2$
токена на параметр) находится близко к потолку при данном бюджете
данных.

\subsection{ETTh1, долгосрочный многоканальный протокол}

Протокол iTransformer: $7$ каналов, seq\_len = $96$, pred\_len = $96$,
хронологическое разбиение $12/4/4$ месяца. Одна модель с $d = 128$,
$h = 4$, $n_{\text{layer}} = 2$, $2000$ итераций, batch $32$.

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
конфигурация & MSE & MAE \\
\midrule
$V = 256$, обычная CE             & 0{,}9861 & 0{,}6056 \\
$V = 64$, обычная CE              & 0{,}9787 & 0{,}6030 \\
$V = 64$, мягкая CE $\sigma = 1{,}0$ & 0{,}9806 & 0{,}6034 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

ETTh1 упирается в потолок MSE $\approx 0{,}98$. Контраст с M4 наводит
на мысль, что ценность мягких целей сосредоточена в режиме нехватки
данных, когда множество коротких рядов вынуждает модель экстраполировать
условные распределения без достаточного сигнала для локализации бина.

\subsection{M4 Hourly probabilistic (предварительно)}
\label{sec:prob-m4}

Та же глобальная модель (тренировочный рецепт как в \S5.1, без
probabilistic-специфичного тюнинга) используется и для вероятностного
прогнозирования через $N = 100$ Monte-Carlo траекторий. Агрегированные
метрики по 414 рядам, горизонт 48, сравнение чистого температурного
сэмплирования с nucleus top-$p$ поверх температуры:

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
метрика & $T=1$ & $T=1$, top-$p=0{,}9$ \\
\midrule
sMAPE (median point) & 24{,}18 & \textbf{22{,}02} \\
MASE (median point) & 2{,}94 & \textbf{2{,}41} \\
pinball$_{0{,}5}$ (= $\tfrac{1}{2}$MAE) & 172{,}7 & \textbf{161{,}3} \\
CRPS & 332{,}0 & \textbf{293{,}6} \\
MSIS ($\alpha = 0{,}05$) & 41{,}1 & \textbf{30{,}8} \\
coverage@80 (номинал 0{,}80) & 0{,}946 & \textbf{0{,}919} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Добавление nucleus top-$p = 0{,}9$ на этапе вывода, без переобучения,
улучшает все метрики. Наибольшее улучшение --- в MSIS ($-25\%$):
отсечение низковероятного хвоста поточечного распределения уменьшает
разброс случайного блуждания, который расширяет коридоры на длинных
горизонтах. Два замечания сохраняются:

(а) \emph{Coverage всё ещё переоценивает неопределённость} (0{,}92
при номинале 0{,}80). Модель обучалась для оптимизации argmax-sMAPE,
разброс её обученного распределения шире, чем требуется для
номинального покрытия. Предл.~\ref{prop:pred} даёт теоретическую
оценку снизу для этого эффекта.

(б) \emph{Медианная точечная оценка всё равно хуже argmax} (22{,}0
против 17{,}49 sMAPE), в согласии с наблюдением, что авторегрессионная
генерация с derivative-токенизацией предпочитает моду; любая
сэмплированная траектория накапливает дрейф.

На фоне классических бейзлайнов (seasonal-naive MSIS $\sim 50{-}80$;
лидирующие методы M4-probabilistic около MSIS $\sim 13{-}15$)
текущий результат в $\sim 1{,}5{-}2\times$ лучше наивного и примерно
в $\sim 2\times$ хуже SOTA. Закрытие оставшегося разрыва не требует
структурных изменений --- достаточно conformal-постобработки или
настройки $\sigma$ / температуры по CRPS; перечислено в
\S\ref{sec:future}.

\subsection{Обнаружение аномалий на ETTh1 (демо)}
\label{sec:anom-ett}

Демо на канале ETTh1 OT (температура масла): обучаем небольшой
diff-gpt на 2880 часах чистых данных, затем подмешиваем $5$ синтетических
$\pm 5\sigma$ пиков в известные позиции внутри тестового окна из
336 часов и оцениваем каждое наблюдение через
\texttt{anomaly\_scores}. Ранжирование по $-\log p(\text{token}_t
\mid \mathrm{ctx})$ даёт в top-10 $3$ из $5$ подмешанных пиков
(recall $= 0{,}60$) после всего 2000 итераций обучения; оставшиеся
позиции top-10 соответствуют реальным переходам, которые модель
считает нетипичными (ETTh1 --- не синтетический набор, в нём
присутствуют естественные аномалии). Это структурная проверка
работоспособности, не бенчмарк; стандартная оценка на
SMD / MSL / SMAP / SWaT --- будущая работа.

\subsection{Сводка по масштабированию словаря и потерь}
\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
                         & на удвоение словаря & ссылка \\
\midrule
идеальная CE $\mathcal L^\star(V)$   & $+\log 2 \approx 0{,}69$ нат & предл.~\ref{prop:ce} \\
реконструкция $\|\hat x - x\|_\infty$ & $\times \tfrac12$ & теор.~\ref{thm:recon} \\
порядковое сглаживание $\sigma^\star$ & $\times 2$ (сохранение в шкале значений) & \S\ref{sec:loss} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{Связанные работы}

\textbf{Инвертированные и channel-mixing трансформеры.} iTransformer
\cite{itransformer2024} и PatchTST \cite{patchtst2023} отказываются от
авторегрессионной головы и предсказывают весь горизонт за один проход.
Наша модель оставляет рецепт GPT неизменным; индуктивное смещение
переносится в токенизацию.

\textbf{Порядковая классификация и label smoothing.} Label smoothing
\cite{szegedy2016} равномерно распределяет вероятность по нецелевым
классам. Дистанционно-взвешенные варианты существуют в литературе по
порядковой регрессии; гауссовские мягкие цели --- в CORAL
\cite{cao2020} и в score-matching диффузионных моделей для дискретных
целей \cite{austin2021}.

\textbf{$\Sigma\Delta$-квантование.} $\Sigma\Delta$-модуляторы первого
порядка --- классический элемент АЦП \cite{candy1992}; MASH обобщает их
на произвольный порядок с гарантированной стабильностью
\cite{hayashi1986}. Мы применяем MASH как недифференцируемый шаг
предобработки перед языковой моделью.

\section{Направления будущих исследований}
\label{sec:future}

Эксперименты выше сосредоточены на детерминированных sMAPE/MSE-бенч\-ма\-р\-ках.
Архитектурные решения diff-gpt --- авторегрессионный LM-рецепт над
квантованным словарём --- дают структурные преимущества в другом
режиме, заслуживающем отдельного продолжения.

\paragraph{Вероятностное прогнозирование (квантили, доверительные
интервалы) --- реализовано, предварительная оценка в \S\ref{sec:prob-m4}.}
\texttt{DiffGPT.predict\_samples} / \texttt{predict\_quantiles}
возвращают Monte-Carlo-траектории или любой набор квантилей.
Первичные числа на M4 Hourly (MSIS 41, coverage 0{,}95 при номинале
0{,}80) лучше seasonal-naive, но примерно в $3\times$ хуже призёров
M4-probabilistic; модель пере-рассеяна, потому что обучалась под
argmax-sMAPE. Закрытие разрыва прямолинейно: post-hoc conformal
калибровка для гарантии номинального coverage или тюнинг $\sigma$ /
температуры по val-CRPS вместо argmax-sMAPE. Это инженерные выигрыши,
а не структурные неизвестные.

\paragraph{Тяжёлые хвосты и bimodal-распределения.}
$\ell_2$-регрессия стягивает прогноз к условному среднему и
катастрофически проваливается на bursty / spike / regime-change-рядах,
где истинное $p(X_t \mid \mathrm{ctx})$ бимодально («прыжок вверх или
вниз, не между»). Категориальная голова моделирует это напрямую.
Кандидатные домены: сетевой трафик, высокочастотные финансы (CDS,
дисбалансы стакана), промышленные сенсоры с режимами отказов.

\paragraph{Foundation zero-/few-shot прогнозирование.}
LM-рецепт тривиально переносится: один предварительно обученный на
миллионе разнородных рядов, few-shot на новом. Так работают Chronos,
TimesFM, MOIRAI. Наш токенизационный контракт (два замкнутых закона
масштабирования) теоретически строже их схем бининга, что --- вероятно
--- преимущество на масштабе.

\paragraph{Гетерогенные / многомасштабные ряды в одной модели.}
Энкодер самонормируется поканально по $D$, что позволяет одному набору
весов обрабатывать $\mu V$ ЭКГ, $m/s^2$ сейсмограммы и долларовую
макроэкономику в одном обучении. Регрессионные базовые модели требуют
поканальных голов или ручной унификации. Для foundation-моделей это
ключевая проблема, и наша схема структурно проще.

\paragraph{Обнаружение аномалий через условное правдоподобие ---
реализовано, проверка работоспособности в \S\ref{sec:anom-ett}.}
$-\log p(\text{token}_t \mid \mathrm{ctx})$ доступно после одного
прямого прохода по наблюдаемому сигналу и является proper scoring
rule под обученным распределением. \texttt{DiffGPT.anomaly\_scores(df)}
возвращает массив $(T, F)$ поканальных отрицательных log-правдоподобий
(\texttt{NaN} на $k$-рядном префиксе). Демо на ETTh1 показывает, что
модель на 2000 итерациях восстанавливает 60\% инжектированных пиков в
top-10; полные бенчмарки (SMD, MSL, SMAP, SWaT) --- будущая работа.

\paragraph{Условная и контрфактическая генерация.}
«А что, если $X_t$ вырастет на $\Delta$ через неделю?» сводится к
подмене токенов в префиксе с последующим продолжением генерации.
Регрессионные модели требуют отдельного условного режима или
структурного механизма ковариатов.

\paragraph{Вывод на периферии (edge).}
Модель из 130k параметров даёт результаты раздела~\ref{sec:experiments};
основная индуктивная сила лежит в токенизации, а не в весах. Это делает
реалистичным subcpu-инференс на IoT и embedded-устройствах ---
режим, в котором современный Transformer-SOTA обычно не помещается.

\paragraph{Где архитектура не победит.}
Детерминированные MSE-бенчмарки на длинных горизонтах (ETTh1 / Traffic
при pred\_len $\ge 336$) структурно невыгодны: one-shot инвертированные
трансформеры выдают весь горизонт без авторегрессионной компаундации
ошибки, а предл.~\ref{prop:pred} гарантирует рост нашей ошибки как
$H^{k-1}$. Детерминированное долгосрочное прогнозирование --- не наша
цель; целью являются пункты выше.

\section{Заключение}

Decoder-only трансформер, авторегрессионно обучаемый на токенах
производных с MASH-квантованием, достигает конкурентных результатов в
краткосрочном и долгосрочном прогнозировании без специализированной
головы. Токенизационный контракт даёт два замкнутых закона
масштабирования словаря, справедливых при любом порядке производной;
усиление ошибки предсказания даёт принципиальную причину предпочитать
$k=1$ для прогнозирования, несмотря на точную оценку реконструкции
MASH при высших порядках. Порядковая мягкая кросс-энтропия согласована
с естественной геометрией по бинам и приносит относительное улучшение
sMAPE на $6\%$ на M4 Hourly без изменения архитектуры.

\section*{Доступность кода}

Исходный код, бенчмарки и тесты доступны по адресу
\url{https://github.com/fxeqxmulfx/diff-gpt}. Установка:
\texttt{pip install git+https://github.com/fxeqxmulfx/diff-gpt}.

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{itransformer2024} Liu, Y.\ et al.\ \emph{iTransformer: Inverted
Transformers are Effective for Time Series Forecasting}. ICLR 2024.
arXiv:2310.06625.

\bibitem{patchtst2023} Nie, Y.\ et al.\ \emph{A Time Series is Worth 64
Words: Long-term Forecasting with Transformers}. ICLR 2023.

\bibitem{szegedy2016} Szegedy, C.\ et al.\ \emph{Rethinking the
Inception Architecture for Computer Vision}. CVPR 2016.

\bibitem{cao2020} Cao, W., Mirjalili, V., Raschka, S.\ \emph{Rank-
consistent Ordinal Regression for Neural Networks with Application to
Age Estimation}. Pattern Recognition Letters 2020.

\bibitem{austin2021} Austin, J.\ et al.\ \emph{Structured Denoising
Diffusion Models in Discrete State-Spaces}. NeurIPS 2021.

\bibitem{candy1992} Candy, J.C., Temes, G.C.\ \emph{Oversampling Delta-
Sigma Data Converters}. IEEE Press 1992.

\bibitem{hayashi1986} Hayashi, T., Kaneko, Y., Morimoto, A.,
Sugawara, T., Iwasaki, K.\ \emph{A multistage delta-sigma modulator
without double integration loop}. IEEE ISSCC 1986.
\end{thebibliography}

\end{document}
